En esta etapa, se realiza la selección de herramientas de software que se ajusten a las necesidades y requisitos del proyecto para llevar a cabo el proceso ETL de manera eficiente. Se evalúan diferentes opciones disponibles en función de su capacidad, compatibilidad y facilidad de uso, para garantizar una elección adecuada, es por esto que se seleccionaron las siguientes herramientas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Colab}: También conocido como "Colaboratory", permite programar y ejecutar Python en el navegador con las siguientes ventajas \cite{colab}:
    \begin{itemize}
        \item No requiere configuración
        \item Acceso a GPUs sin coste adicional
        \item Permite compartir contenido fácilmente
    \end{itemize}
    Una de las desventajas de usar Colab es que tiene una cantidad de memoria limitada, es decir, si se utiliza el total de memoria disponible no se podrá seguir ejecutando código.
    \item \textbf{Visual Studio Code:} Es un editor de código fuente desarrollado por Microsoft. Es conocido por su enfoque en la simplicidad, la personalización y la eficiencia. Este editor se utilizará en caso de no poder seguir utilizando Colab.
    \item \textbf{Python:} Es un lenguaje de programación interpretado, de alto nivel y de propósito general, conocido por su sintaxis clara y legible. Es utilizado en una amplia gama de aplicaciones, desde desarrollo web hasta ciencia de datos y aprendizaje automático. Python se destaca por su facilidad de aprendizaje y su amplia biblioteca estándar, que ofrece numerosas funcionalidades predefinidas para diversas tareas \cite{python}.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Numpy:} Es una biblioteca fundamental para la computación científica en Python. Proporciona estructuras de datos eficientes y funciones para realizar operaciones numéricas y de manipulación de arrays \cite{numpy}.
        \item \textbf{Pandas:} Es una biblioteca poderosa para el análisis de datos basada en Numpy, que proporciona estructuras de datos flexibles y eficientes, como DataFrames, y un conjunto completo de funciones para la manipulación y transformación de datos \cite{pandas}.
        \item \textbf{Dask:} Es una biblioteca de paralelización flexible que permite escalar el procesamiento de datos en Python. Proporciona estructuras de datos paralelas y operaciones distribuidas que facilitan el procesamiento de grandes volúmenes de datos \cite{dask}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
