Para llevar a cabo el desarrollo del proyecto, se definieron cuatro fases que corresponden a la totalidad del proyecto, las cuales corresponden a:

\subsubsection{Fase 1: Planteamiento y planificación}

Para la primera fase del proyecto, se llevará a cabo una planificación de la manera en la que será abordada la problemática, para desarrollar un anteproyecto que será utilizado para evaluar y planificar las actividades correspondientes al desarrollo del proyecto. Entre ellas se encuentran:

\begin{itemize}
    \item Planteamiento del proyecto y sus objetivos.
    \item Definición de alcances y limitaciones.
    \item Creación de un cronograma de actividades.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 2: Investigación}

Para la segunda fase, se realizará una investigación de herramientas y recursos necesarios para llevar a cabo un diseño de la solución para la problemática del proyecto planteado, sumado a un análisis de las bases de datos brindadas por la empresa AFP Capital. Una vez realizado lo anterior, se llevará a cabo una propuesta de diseño para la problemática, siendo entregada y analizada por la empresa, con la finalidad de pasar a desarrollo. Algunas de las actividades de esta fase corresponden a:

\begin{itemize}
    \item Investigación del problema.
    \item Toma de requerimientos.
    \item Investigación de tecnologías de análisis de datos.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 3: Modelamiento y desarrollo}
Para la tercera fase, se llevará a cabo el diseño y desarrollo del sistema propuesto, además de realizar pruebas para verificar el correcto funcionamiento. Algunas de las actividades de esta fase corresponden a:

\begin{itemize}
    \item Modelado del sistema ETL.
    \item Modelado de la API.
    \item Implementación del modelo propuesto.
    \item Pruebas y validaciones.
    \item Correcciones de errores.
\end{itemize}

\subsubsection{Fase 4: Conclusiones y recomendaciones}
Para la última fase, se dará fin al desarrollo del proyecto, elaborando un manual de usuario el cual indicaría algunas funcionalidades del sistema. Algunas de las actividades de esta fase corresponden a:

\begin{itemize}
    \item Desarrollo de manual de usuario.
    \item Redacción de conclusiones y recomendaciones.
    \item Cierre del proyecto.
\end{itemize}
